\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[czech,english]{babel}
% Fonts %
\usepackage{fouriernc}
\usepackage[T1]{fontenc}

% Colors %
\usepackage[dvipsnames]{color}
\usepackage{xcolor}

% Page Layout %
\usepackage[margin=1in]{geometry}

% Fancy Headers %
\usepackage{fancyhdr}
\fancyhf{}
\cfoot{\thepage}
\rhead{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\setlength{\headheight}{16pt}

% Math
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{faktor}
\usepackage{import}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{cd,positioning,babel,shapes}
\usepackage{tkz-base}
\usepackage{tkz-euclide}

% Theorems
\usepackage{amsthm}
\usepackage{thmtools}

% Title %
\title{\Huge\textsf{Linear Equations}\\
 \Large\textsf{Scales, Lines \& Functions}
 \author{Áďa Klepáčů}
 \date{\today}
}

% Table of Contents %
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
 colorlinks=true,
 linktoc=all,
 linkcolor=blue
}

% Tables %
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}

% Patch for hyphens
\usepackage{regexpatch}
\makeatletter
% Change the `-` delimiter to an active character
\xpatchparametertext\@@@cmidrule{-}{\cA-}{}{}
\xpatchparametertext\@cline{-}{\cA-}{}{}
\makeatother

\newcolumntype{s}{>{\centering\arraybackslash}p{.4\textwidth}}

% Operators %
\DeclareMathOperator{\Ker}{Ker}
\DeclareMathOperator{\Img}{Im}
\DeclareMathOperator{\End}{End}
\DeclareMathOperator{\Aut}{Aut}
\DeclareMathOperator{\Inn}{Inn}

% Common operators %
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}

\newcommand{\tr}{\textcolor{red}}
\newcommand{\tb}{\textcolor{blue}}
\newcommand{\tg}{\textcolor{green}}
\newcommand{\tm}{\textcolor{magenta}}
\newcommand{\tv}{\textcolor{violet}}

% American Paragraph Skip %
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{1em}

% Document %
\pagestyle{fancy}
\begin{document}

\thispagestyle{fancy}

\section*{Počítačové sítě -- úloha 1}

Navrhněte topologii počítačové sítě, aby co nejlépe vyhovovala následujícím
kritériím.
\begin{itemize}[topsep=0pt]
 \item V síti jsou dva propojené servery a neurčitý počet klientských zařízení.
 \item Každé klientské zařízení rychlé komunikuje s oběma servery.
 \item Klientská zařízení si mohou posílat zprávy, které neprocházejí přes ani
  jeden ze serverů, ale ne nutně rychle.
 \item Detekce chyb ve spojení se serverem je okamžitá, mezi klientskými
  zařízeními ne nezbytně.
 \item Síť lze snadno rozšířit o nová klientská zařízení.
 \item Selhání klientského zařízení nezpůsobí problém v komunikaci ostatních
  zařízení se servery.
 \item Počet spojení je co nejmenší.
\end{itemize}

\end{document}
