V matematické logice rozlišujeme tři zásadní pojmy: \textbf{jazyk},
\textbf{teorii} a \textbf{model}.

\begin{definition}[Jazyk]
  \label{def:jazyk}
  Jazykem myslíme soubor symbolů (abecedu) spolu s gramatikou -- pravidly pro
  spojování symbolů (tj. určení, které posloupnosti symbolů jsou správné a které
  ne).
\end{definition}

\begin{parable}
  \label{par:jazyk}
  O \emph{jazyce} ve smyslu matematické logiky lze přemýšlet jako o češtině --
  jenom některé posloupnosti písmen jsou českými slovy (např. \emph{gyufj} není,
  zatímco \emph{kočka} je) a pouze některé posloupnosti slov jsou gramaticky
  správné věty.

  \textbf{Pozor!} \emph{Gramaticky správné} věty ještě nemusejí
  \uv{dávat smysl}. Gramatika pouze určuje, jak lze stavět písmena do slov a
  slova do vět, nikoli které z těchto staveb mají \uv{věcný význam}. Čili, třeba
  věta: \uv{Uzený pes rozkládal v hořčičné periferii,} je gramaticky správně,
  ačkoli spíše nedává smysl.
\end{parable}

Jazyku přiřazuje význam teprve tzv. \emph{teorie}.

\begin{definition}[Teorie]
  \label{def:teorie}
  Ať $L$ je nějaký \hyperref[def:jazyk]{jazyk}. Teorií v jazyce $L$ rozumíme
  soubor gramaticky správných posloupností symbolů v jazyce $L$.

  Intuitivně vzato je teorie výčet vět v jazyce $L$, které \uv{dávají smysl}.
\end{definition}

\begin{parable}
  \label{par:teorie}
  Je-li jazyk $L$ čeština, pak jednou jeho možnou teorií je soubor všech vět,
  které nám dávají smysl, i když nemusejí být nutně fakticky správné. Například
  již vyřčená věta \uv{Uzený pes rozkládal v hořčičné periferii,} by součástí
  takové teorie nebyla, ale třeba \uv{Mám rád modrou barvu,} již ano.
\end{parable}
