\begin{frame}{Nejnižší forma komunikace}
 \begin{tcolorbox}[title=Strojový kód]
  Strojový kód je jazyk sestávající pouze ze \alert{základních instrukcí} pro
  CPU.
 \end{tcolorbox}
\end{frame}

\begin{frame}{Nejvyšší forma komunikace}
 \begin{tcolorbox}[title=Programovací jazyk]
  Programovací jazyk je jakýkoli jazyk, který lze \alert{automaticky přeložit}
  do strojového kódu.
 \end{tcolorbox}
\end{frame}

\begin{frame}{Nač programovací jazyky?}
 \begin{itemize}
  \item<1-> Strojový kód je člověku nečitelný.
  \item<2-> Programovací jazyky se čím dál více přibližují lidské řeči.
  \item<3-> Programovací jazyky jsou rozšířitelné -- umožňují přidání nových
   konceptů (proměnných, podmínek, ...)
  \item<4-> V programovacích jazycích lze některé běžné paměťové operace CPU
   automatizovat (rekurze, garbage collector, ...)
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Jaká je cena?}
 \begin{itemize}
  \item<1-> Překlad prog. jazyků je automatický -- vzniká spousta přebytečného
   strojového kódu.
  \item<2-> Přebytečné instrukce zpomalují běh programu.
  \item<3-> Velká práce s údržbou -- každá nová funkce programovací jazyka
   vyžaduje mnoho testování správnosti překladu do stroj. kódu
  \item<4-> V různých jazycích jsou stejné funkce psané jinak.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Typy programovací jazyků}
 \begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
  \item<1-> strojový kód,
  \item<2-> assemblery (jazyky symbolických adres):
   \begin{itemize}
    \item symbolické reprezentace CPU instrukcí
    \item zkratky pro běžné operace
    \item žádná automatizace
   \end{itemize}
  \item<3-> high-level (vysokoúrovňové) programovací jazyky:
   \begin{itemize}
    \item pokročilé řídící sekvence -- proměnné, podmínky, cykly, ...
    \item automatická správa běhu -- procedury, funkce
    \item částečně automatická správa paměti -- pole, třídy, ...
   \end{itemize}
 \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Kam patří Python?}
 \begin{itemize}
  \item<1-> Python je high-level programovací jazyk.
  \item<2-> Python $\rightarrow$ C $\rightarrow$ (Assembly $\rightarrow$) stroj.
   kód 
  \item<3-> Python je \alert{interpretovaný} (vs. kompilovaný) programovací
   jazyk -- to znamená, že počítač překládá Python za běhu programu.
  \item<4-> Python má automatickou správu paměti a dokonce vás ani nenutí
   typovat.
 \end{itemize}
\end{frame}
