\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\usepackage[czech]{babel}
% Fonts %
\usepackage{fouriernc}
\usepackage[T1]{fontenc}

% Colors %
\usepackage[dvipsnames]{color}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}

% Page Layout %
\usepackage[margin=1.5in]{geometry}

% Fancy Headers %
\usepackage{fancyhdr}
\fancyhf{}
\cfoot{\thepage}
\rhead{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\setlength{\headheight}{16pt}

% Math
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{faktor}
\usepackage{import}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{enumitem}
\setlist{topsep=0pt}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{cd,positioning,babel,shapes,calc}
\usepackage{tkz-base}
\usepackage{tkz-euclide}

% Theorems
\usepackage[thmmarks, amsmath, thref]{ntheorem}
\usepackage{thmtools}

\theoremsymbol{\ensuremath{\blacksquare}}
\newtheorem*{solution}{Possible solution.}

% Title %
\title{\Huge\textsf{Homework -- PreIB 3.AB 4}\\
 \Large\textsf{Triangulations and Symmetries of Regular Polygons}
 \author{Áďa Klepáčů}
 \date{\today}
}

% Table of Contents %
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
 colorlinks=true,
 linktoc=all,
 linkcolor=blue
}

% Tables %
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}

% Patch for hyphens
\usepackage{regexpatch}
\makeatletter
% Change the `-` delimiter to an active character
\xpatchparametertext\@@@cmidrule{-}{\cA-}{}{}
\xpatchparametertext\@cline{-}{\cA-}{}{}
\makeatother

\newcolumntype{s}{>{\centering\arraybackslash}p{.4\textwidth}}

% Operators %
\DeclareMathOperator{\Ker}{Ker}
\DeclareMathOperator{\Img}{Im}
\DeclareMathOperator{\End}{End}
\DeclareMathOperator{\Aut}{Aut}
\DeclareMathOperator{\Inn}{Inn}

% Common operators %
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}

\newcommand{\clr}{\textcolor{red}}
\newcommand{\clb}{\textcolor{blue}}
\newcommand{\clg}{\textcolor{green}}
\newcommand{\clm}{\textcolor{magenta}}
\newcommand{\clv}{\textcolor{violet}}
\newcommand{\clbr}{\textcolor{Sepia}}

% American Paragraph Skip %
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{1em}

% Document %
\pagestyle{fancy}
\begin{document}

\thispagestyle{fancy}

\clr{\textbf{\uppercase{Z následujících úloh si vyberte jednu!}}}

\subsection*{Bitka, bitka, bitka!}
Máte dány dvě množiny lidí -- $L_1$ a $L_2$. Dále máte funkci $potkase$, která
každému člověku $c_1 \in L_1$ přiřadí množinu lidí $potkase(c_1)$ z $L_2$, se
kterými se potká. Naopak, každému člověku $c_2 \in L_2$ přiřadí funkce $nesnasi$
množinu $nesnasi(c_2)$ lidí z~$L_1$, které tento člověk nesnáší.

Když se člověk z $L_1$ potká s člověkem z $L_2$, který ho nesnáší, začnou se
prát. Vaší úlohou je najít \textbf{dvojice} všech lidí, kteří se poperou, a
vrátit je jako množinu $B$.

\emph{Příklad}: Pro následující zadání
\begin{center}
 \begin{tikzpicture}
  \node (z) at (0,1) {Zbyšek};
  \node (j) at (0,2) {Jarmila};
  \node at (0,3) {$L_1$};

  \node (k) at (4,0) {Kvido};
  \node (h) at (4,1) {Horymír};
  \node (a) at (4,2) {Alois};
  \node at (4,3) {$L_2$};

  \draw[thick,blue,->,dashed,bend left=30] (z) to (a);
  \draw[thick,blue,->,dashed,bend right=30] (z) to (k);
  \draw[thick,blue,->,dashed] (j) -- (a);
  \node at (2,2.6) {\clb{$potkase$}};

  \draw[thick,red,->,dashed] (a) -- (z);
  \draw[thick,red,->,dashed] (h) -- (z);
  \draw[thick,red,->,dashed] (k) -- (z);
  \node at (2,-0.5) {\clr{$nesnasi$}};
 \end{tikzpicture}
\end{center}
je správné řešení
\[
 B = \{(\text{Zbyšek}, \text{Alois}), (\text{Zbyšek}, \text{Kvido})\}.
\]
\clearpage

\subsection*{Divná Morseovka}

Armáda Spolkové republiky GEVO používá pro tajnou komunikaci tzv. Divnou
Morseovku. Každá zakódovaná zpráva obsahuje pouze symboly \clr{\textbf{.}} a
\clr{\textbf{--}}, ale obsahuje jich \textbf{stejný počet}. Navíc, ještě
divněji, může \textbf{každá tečka mít vedle sebe maximálně jednu čárku}.

Dvě zprávy v Divné Morseovce považujeme za \textbf{stejné}, když \textbf{mají
stejný počet teček a čárek} bez ohledu na pořadí.

Na vstupu dostanete \clr{\textbf{pouze funkce}} $znak_1$ a $znak_2$, které umí
ze zadaných dvou zpráv vytáhnout znak na pozici $i$ jako $znak_1(i)$ nebo
$znak_2(i)$. Funkce $znak_1$ a $znak_2$ vrací prázdnou množinu, když znak na
pozici $i$ neexistuje.

\begin{enumerate}
 \item Napište funkci/proceduru $DivnaMorseovka(znak)$, která dostane parametrem
  zprávu jako funkci $znak$ a rozhodne, zda se jedná o zprávu v Divné Morseovce.
 \item Použijte tuhle proceduru v algoritmu, který dostane funkce $znak_1$ a
  $znak_2$ a, \textbf{za předpokladu, že se jedná o zprávy v Divné Morseovce},
  rozhodne, zda \textbf{jsou stejné}.
\end{enumerate}

\emph{Příklady:}
\begin{itemize}
 \item \clr{\textbf{-- . . -- . . . -- -- --}} a \clr{\textbf{. . -- . -- -- --
  . . --}} jsou dvě zprávy v Divné Morseovce, které jsou stejné.
 \item \clr{\textbf{-- . . -- --}} není zpráva v Divné Morseovce, protože má víc
  \clr{\textbf{--}} než \clr{\textbf{.}}.
 \item \clr{\textbf{-- . --}} není zpráva v Divné Morseovce, protože jedna
  \clr{\textbf{.}} má kolem sebe dvě \clr{\textbf{--}}.
 \item \clr{\textbf{. . -- -- -- .}} a \clr{\textbf{-- -- . .}} jsou obě zprávy
  v Divné Morseovce, které nejsou stejné.
\end{itemize}

\end{document}
