Definovat pojem \uv{logika} je obtížné. Jeho kořen nacházíme ve starořeckém
slově \textgreek{logós}, které se vykládá mnoha způsoby: jako \emph{slovo},
\emph{příběh}, ale i \emph{dějiny}, \emph{účet}, \emph{mysl} nebo \emph{rozum}.
Hlavně ony dva poslední významy daly vzniknout dnešnímu pojetí slova
\emph{logika}. V~tomto smyslu její základy nalézáme v Aristotelově \emph{Prvotní
analýse}, kde vykládá princip \emph{sylogismu} (z řeckého
\textgreek{sullogizomai}, \uv{počítat, odvozovat}).

Hrubě vzato je sylogismus důsledek dvou předpokladů -- obvykle jednoho
\emph{obecného} (též velkého) a jednoho \emph{konkrétního} (též malého). Obecný
předpoklad obsahuje tvrzení o vlastnosti nějaké \emph{třídy} (či skupiny,
souboru, ...) věcí. Konkrétní předpoklad vyjadřuje náležení jistého objektu do
třídy zmíněné v předpokladu obecném. Důsledkem je fakt, že i onen jistý objekt
má vyřčenou vlastnost.

Například, vezměme za obecný předpoklad větu: \uv{V pátek nemáme odpoledku,} a
za konkrétní předpoklad větu: \uv{Dnes je pátek.} Sloučením obou vět získáme
tvrzení: \uv{Dnes nemáme odpoledku.} Totiž, zde ona třída či skupina věcí z
obecného předpokladu jsou všechny pátky a jejich vlastnost je ta, že v tyto dny
nemáme odpoledku. Oním určitým objektem v konkrétním předpokladu je dnešek, tedy
jeden daný den. Prohlašujeme o něm, že je členem třídy všech pátků. Důsledkem je
pak to, že dnešní den má (jakožto pátek) stejnou vlastnost jako všechny pátky,
tj. nemáme v něm odpoledku.

Aristoteles tvrdil, že lidská schopnost abstrakce (dnes bychom řekli
\uv{logické} myšlení) spočívá právě v aplikaci sylogismů. Z pohledu moderní
matematické logiky neměl pravdu -- existují totiž pravdivá tvrzení, jež nejsou v
podobě sylogismů. Tím se ale podrobněji zaobírat nebudeme. Místo toho vám právě
představíme současnou podobu matematické logiky.

Moderní matematickou logiku lze hrubě rozdělit na čtyři disciplíny: teorii
množin, teorii modelů, teorii výpočetnosti a teorii důkazů. Teorie výpočetnosti
a teorie důkazů zcela přesahují rámec těchto skript, zatímco o teorii modelů se
záhy rozhovoříme a zbytek části věnován teorii množin jest.

\begin{exercise}
  Zkuste najít dva příklady dedukcí z \uv{běžného života}, které jste v~poslední
  době učinili (pravděpodobně nevědomky) pomocí sylogismu (např. \uv{Autobus
    jede ze zastávky Kateřinky v 16.30,} a \uv{Stojím na zastávce
  Kateřinky,} tedy \uv{Autobus jede ze zastávky, kde stojím, v 16.30.}).
\end{exercise}
\clearpage
\begin{exercise}
  Rozveďte následující závěry do sylogismů (tj. vymyslete obecný a konkrétní
  předpoklad, na jejichž základě jsou pravdivé):
  \begin{itemize}
    \item Rybníky v zimě zamrzají.
    \item Sylogismy jsou super.
  \end{itemize}
\end{exercise}

\section{Teorie modelů}
\label{sec:teorie-modelu}

\input{mnoziny_logika/logika/teorie-modelu}
